\chapter{Конструкторский раздел}

В данном разделе описаны используемые типы и структуры данных, даны математические основы метода трассировки лучей, разработана структура программного комплекса.

\section{Используемые типы и структуры данных}

Для решения поставленной задачи были определены следующие типы данных.

Полигон, состоящий из трёх точек. Все материальные объекты сцены состоят из треугольных полигонов. Этот выбор обусловлен особенностями строения кристаллической решётки -- для её представления не требуеются поверхности 2 порядка или выше. Также данная структура содержит кешированные значения, связанные с полигоном (определяются особенностями реализации).

Кристалл, материальный объект сцены. Содержит принадлежащие ему полигоны, свойства поверхности -- коэффициенты преломления, отражения, цвет поверхности, её прозрачность.

Источник света. Содержит интенсивность и координаты источника, если он не направленный, или его направление, если он находится на бесконечном удалении.

Сцена -- хранит информацию о всех объектах сцены -- источниках света и кристаллах.

Камера -- хранит текущую позицию наблюдателя, напраление его взгляда и угол обзора.

\section{Разработка алгоритма трассировки лучей}
\label{sec:trace}

На вход алгоритма поступают примитивы сцены: камера, источники света и объекты, которые необходимо визуализировать.
В алгоритме предполагается, что камера находится на оси z, а картинная плоскость перпендикулярна ей. Координаты каждого пикселя в итоговом изображении преобразуются в точку на картинной плоскости. Математический луч испускается из положения камеры через эту точку в
направлении к объектам сцены. Тогда для каждого луча необходимо найти все пересечения с объектами сцены и выбрать ближайшее к камере. Это
пересечение и будет являться видимой частью объекта.

После того, как ближайшая точка пересечения с объектом сцены была найдена, необходимо найти интенсивность света в этой точке. Для этого в
соответствии с выбранной моделью освещения необходимо сложить вклад каждого источника света в этой точке. Очевидно, что, если в направлении
от этой точки к источнику света встретилась преграда в виде какого-то объекта, то этот источник внесёт нулевой вклад в интенсивность в этой точке. Иначе говоря, объект-преграда отбрасывает тень в данной точке относительно этого источника света. Найденная интенсивность света умножается на каждую компоненту (r, g, b) цвета объекта в данной точке.

Для учёта отражения (если материал объекта имеет ненулевой коэффициент отражения) необходимо испустить луч из найденной точки пересечения в направлении отражённого луча. Полученный цвет (цвет фона или поверхности, которая видна из этой точки в направлении отражённого
луча) необходимо смешать с цветом в точке пересечения по формуле:

\begin{equation}
	C = C_{\rm{1}} \cdot (1 - k_{\rm{mir}}) + C_{\rm{2}} \cdot k_{\rm{mir}} ,
\end{equation}

где

\begin{itemize}
	\item $C$ -- результирующий цвет в точке пересечения;
	\item $C_{\rm{1}}$ -- цвет в точке пересечения;
	\item $C_{\rm{2}}$ -- цвет фона или поверхности, которая видна из этой точки в направлении отражённого луча;
	\item $k_{\rm{mir}}$ -- коэффициент отражения.
\end{itemize}

Аналогично, для учёта прозрачности и преломления (если материал объекта имеет ненулевой коэффициент прозрачности) необходимо испустить луч из найденной точки пересечения в направлении преломленного луча. Полученный цвет (цвет фона или поверхности, которая видна из этой
точки в направлении преломленного луча) необходимо смешать с цветом в точке пересечения по формуле:

\begin{equation}
	C = C_{\rm{1}} \cdot (1 - k_{\rm{transp}}) + C_{\rm{2}} \cdot k_{\rm{transp}} ,
\end{equation}

где

\begin{itemize}
	\item $C$ -- результирующий цвет в точке пересечения;
	\item $C_{\rm{1}}$ -- цвет в точке пересечения;
	\item $C_{\rm{2}}$ -- цвет фона или поверхности, которая видна из этой точки в направлении преломлённого луча;
	\item $k_{\rm{transp}}$ -- коэффициент преломления.
\end{itemize}

Для получения дисперсии необходимо при преломлении испустить не один, а сразу три луча, преломив каждый в соотвтетствии с длиной волны. Затем полученная интенсивность смешивается только по соответствующей компоненте.

Полученный цвет в точке пересечения и является результатом работы алгоритма. Этот цвет отображается на экране в соответствующем пикселе.

На рисунках \ref{fig:isectalg} и \ref{fig:tracealg} показаны схемы разработанного алгоритма трассировки лучей.

\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7, trim={0 22cm 0 0},clip]{alg-main.pdf}
		\caption{Схема алгоритма пересечения луча со сценой}
		\label{fig:tracealg}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{alg-isect.pdf}
		\caption{Схема алгоритма пересечения луча со сценой}
		\label{fig:isectalg}
\end{figure}

\newpage

\section{Математические основы метода трассировки лучей}

В пункте \ref{sec:trace} был подробно описан метод трассировки лучей, однако все расчётные задачи, решение которых предполагается в процессе работы алгоритма, были опущены. Итак, в методе трассировки лучей решаются следующие расчётные задачи:

\begin{itemize}
	\item поиск пересечения луча с полигоном;
	\item нахождение нормали к поверхности;
	\item расчёт интенсивности света в точке от точечного и бесконечно удалённого источников (диффузное и зеркальное отражение);
	\item вычисление векторов направления отражённого и преломленного лучей.
\end{itemize}

Покажем решение каждой из этих задач.

\subsection{Поиск пересечения луча с полигоном}

Пусть, луч R(t) с центром в точке O определен формулой (\ref{eq:ray_def}), а треугольник задан тремя точками $V_0, V_1, V_2$.

\begin{equation}\label{eq:ray_def}
R(t) = O + td
\end{equation} 

Любую точку на треугольнике можно описать формулой \ref{eq:point_bar}
\begin{equation}\label{eq:point_bar}
T(u, v) = (1 - u - v)V_0 + uV_1 + vV_2
\end{equation}
где u, v - барицентрические координаты.

Вычисление точки пересечения луча $R(t)$ и треугольника, заданного точками $V_0, V_1, V_2$ эквивалентно решению уравнения (\ref{eq:ray_triang_inter})
\begin{equation}\label{eq:ray_triang_inter}
R(t) = T(u, v)
\end{equation}

Решением данного уравнения является равенство (\ref{eq:ray_triang_inter_res}) \cite{ray-triangle-inter}
\begin{equation}\label{eq:ray_triang_inter_res}
\begin{bmatrix} 
t \\ u \\ v \\
\end{bmatrix} = \frac{1}{P \cdot e_1}
\begin{bmatrix} 
q \cdot e_2 \\ p \cdot T \\ q \cdot d \\
\end{bmatrix}
\end{equation}
где $e_1 = V_1 - V_0$, $e_2 = V_2 - V_0$, $T = O - V_0$, $p = d \times e_2$, $q = T \times e_1$

Луч $R(t)$ пересекает треугольник, если значения $u$ и $v$ лежат в пределах от 0 до 1, их сумма меньше 1 и величина $t$ больше нуля.

\subsection{Нахождение нормали к поверхности}

Пусть полигон задан тремя вершинами -- $V_{\rm{0}}, V_{\rm{1}}, V_{\rm{2}}$. Тогда определим векторы $e_{\rm{0}} = V_{\rm{1}} - V_{\rm{0}}$, а $e_{\rm{1}} = V_{\rm{2}} - V_{\rm{0}}$.

Тогда нормаль к полигону можно найти как векторное произведение данных векторов:
\begin{equation}
	n =e_{\rm{0}} \times e_{\rm{1}}.
\end{equation} 

\subsection{Расчёт интенсивности света в точке от точечного и бесконечно удалённого источников}

В соответствии с выбранной моделью освещения интенсивность каждой точки определяется следующим образом:

\begin{equation}
	I = I_{\rm{amb}} + \sum_{\rm{i = 1}}^{\rm{m}} (I_{\rm{light_i}} \cdot k_{\rm{dif}} \cdot \cos(\theta) + I_{\rm{light_i}} \cdot k_{\rm{mir}} \cdot {\cos}^n(\alpha) ), 
\end{equation}

где

\begin{itemize}
	\item $\alpha$ -- угол между отражённым лучом и ветокром наблюдения;
	\item $\theta$ -- угол между направлением света и нормалью к поверхности;
	\item $n$ -- степень, аппроксимирующая пространственное распределение зеркально отражённого света, определяющая ширину светового блика.
\end{itemize}

Применяя формулу скалярного произведения векторов, получим:

\begin{equation}
	\cos(\theta) = \frac{n \cdot L}{|n| \cdot |L|}, 
\end{equation}

где n и L – единичные векторы соответственно нормали к поверхности и направления луча к источнику.

Аналогично,

\begin{equation}
	\cos(\alpha) = \frac{R \cdot S}{|R| \cdot |S|}, 
\end{equation}

где R и S – единичные векторы, определяющие направление отражённого луча и наблюдения.

Для точечного источника света вектор L определяется положением источника и точкой, в которой необходимо найти интенсивность. Для бесконечно удалённого вектор L известен сразу, так как бесконечно удалённый источник определяется вектором направления. Направление взгляда S известно всегда в методе трассировки лучей. Вектор R определяется так, как показано в пункте \ref{sec:dir}.

Так, для расчёта интенсивности в точке необходимо:

\begin{itemize}
	\item Прибавить значение интенсивности распределённого источника к итоговой интенсивности;
	\item для каждого точечного и бесконечно удалённого источника проверить отсутствие преград на пути луча к точке, в которой ищется интенсивность;
	\item если преград нет, то интенсивность этого источника вычисляется по следующей формуле и прибавляется к итоговой интенсивности:
\end{itemize}

\begin{equation}
	I = I_{\rm{amb}} + \sum_{\rm{i = 1}}^{\rm{m}} \left(I_{\rm{light_i}} \cdot k_{\rm{dif}} \cdot \frac{n \cdot L}{|n| \cdot |L|} + 
	I_{\rm{light_i}} \cdot k_{\rm{mir}} \cdot {\left(\frac{R \cdot S}{|R| \cdot |S|}\right)}^n \right), 
\end{equation}

\subsection{Вычисление векторов направления отражённого и преломленного лучей}
\label{sec:dir}

По закону преломления, падающий и преломленный лучи лежат в одной плоскости с нормалью к преломляющей поверхности в точке падения, а
направления этих лучей связаны уравнением \cite{agapov}:

\begin{equation}
	n \cdot \sin(i) = n' \cdot \sin(i') ,
\end{equation}

где

\begin{itemize}
	\item $n$ -- показатель преломления первой среды;
	\item $n'$ -- показатель преломления второй среды.
\end{itemize}

Отражение будем считать частным случаем преломления, когда $n$ и $n'$ совпадают.
Пусть направление вектора $s$ совпадает с направлением падающего луча, а его длина равна $n$. Пусть направление вектора $s'$
совпадает с направлением преломленного луча, а его длина равна $n'$. Пусть $o$ - единичный вектор, перпендикулярный к преломляющей поверхности в точке падения и направленный в точку падения. Пусть $i$ - угол между нормалью и падающим лучом, $i'$ - угол между нормалью и преломленным лучом. Тогда на основании принятых обозначений и определения векторного произведения можно записать:

\begin{equation}
	|s \times o| = |s| \cdot |o| \cdot \sin(i) = n \cdot \sin(i)
\end{equation}

\begin{equation}
	|s' \times o| = |s'| \cdot |o| \cdot \sin(i') = n' \cdot \sin(i'), 
\end{equation}

из чего следует, что

\begin{equation}
	|s \times o| = |s' \times o|.
\end{equation}

Так как $s, s', o$ лежат в одной плоскости, их векторные произведения параллельны, а значит:

\begin{equation}
	s \times o = s' \times o, 
\end{equation}

или

\begin{equation}
	(s - s') \times o = 0.
	\end{equation}

Очевидно, что синус угла между векторами $(s - s') $и$ o$ равен нулю, и вектор  $(s - s') $отличается от$ o$ на скалярный множитель. Обозначим его как $G$.

Домножим обе части уравнения на $o$:

\begin{equation}
	(s - s') \cdot o = G \cdot o \cdot o, 
\end{equation}

или

\begin{equation}
	G = n'\cdot \cos(i') - n \cdot \cos(i).
\end{equation}

Тогда:

\begin{equation}
	o \cdot s' = n' \cdot |\cos(i')| = n' \cdot \sqrt{1 - {\sin}^2(i')} = 
	\sqrt{{n'}^2 - {n'}^2 \cdot {\sin}^2(i')} = 
	\sqrt{{n'}^2 - n^2 + (o \cdot s)^2}.
\end{equation}

Таким образом, для преломления:

\begin{equation}
	s' = s + o \cdot \left(\sqrt{{n'}^2 - n^2 + (o \cdot s)^2} - (o \cdot s)\right).
\end{equation}

Вычислим $G$ для отражения:

\begin{equation}
	G = n' \cdot \cos(i') - n \cdot \cos(i) = -2n \cdot \cos(i) = -2(o \cdot s).
\end{equation}

Таким образом для отражения:

\begin{equation}
	s' = s - 2(o \cdot s) \cdot o.
\end{equation}

\section{Вывод}

В данном разделе в соответствии с выбранным алгоритмом построения трёхмерного изображения был разрабатан алгоритм, решающий поставленную
задачу. Кроме того, было приведено решение всех расчётных задач, являющихся составными частями метода.